### 256. 英诺森四世来到阿纳尼

*英诺森四世来到阿纳尼。蒂沃利向元老院屈服。教皇着手接管西西里王国。曼弗雷德成为教皇封臣。英诺森四世进入那不勒斯。曼弗雷德逃离。他在福贾的胜利。1254年英诺森去世。亚历山大四世返回罗马。*

英诺森四世被布兰卡利奥内强行逼回罗马后，很快又在翁布里亚定居了。和元老一直与保持着友好关系的康拉德四世死后，英诺森四世匆忙赶往西西里王国，因为这将为他的统治再次带来丰厚的财富。教皇企图说服罗马；在圣伯多䘵大教堂，他向人民演说还讲了许多好话，恳求罗马人支持他在西西里的计划。然后他去了莫拉拉(Molara)，这是枢机主教安尼巴尔迪的城堡所在地，接着又迅速前往阿纳尼。

罗马城的民兵(Miliz)当时就驻扎在蒂沃利外围。这个坚固城镇的市民拼命抵挡布兰卡利奥内的风暴，最终他们接受了教皇的和平调停，派遣特使以谦卑的姿态前往元老院，并保证对罗马行封臣礼式的效忠。

蒂沃利始终是一个自由的共和国，从未被贵族统治过，有时是教皇受迫害时的庇护所，后来又成为腓特烈二世时期吉伯林的庇护所，它一直受到教会的保护，免受罗马人的要挟。人们还记得，罗马对提布尔(Tibur)的一场战争造成了奥托三世(Otto III)被驱逐，另一场战争导致了元老院的重新恢复。三个世纪以来，罗马人通过战争不断侵扰着这个被献给缪斯和西比尔斯(Sibylle)的小地方，这是罗马人祖先最喜欢的地方，直到它最终回归他们的手中；蒂沃利后来成为罗马城的一个封地。如果英诺森四世给了罗马人民一个如此重要的城市，这就证明了他在罗马的世俗权力中有多轻微，他有多需要元老的支持。记录教皇生活的史官(Lebensbeschreiber)向世人保证，教皇是应处境艰难的罗马人的请求，才促成了这次和平，尽管他有理由对布兰卡利奥内感到愤怒；因为这位对曼弗雷德友好的元老没有听从自己的援助请求，而是发布禁令，不许向教皇提供贷款，不许将物资带到阿纳尼或提供军队。简而言之，他在教皇前往西西里的道路上设置障碍。如果西西里臣服罗马教廷，那对罗马人很不利；但英诺森通过交换蒂沃利（1254年夏末），获得了元老的承诺，即教皇在占有阿普利亚后，元老不能在后方进行任何敌对行动。

教皇所在的阿纳尼是孔蒂家族的故里(Vaterstadt)，孔蒂家族一直与霍亨斯陶芬家族敌对，此时阿纳尼又经常是教皇选举的场所，因此再次成为所有教廷事务的中心。这里从此开始插手西西里王国的事务了。康拉德四世临终前没有把小儿子的摄政权(Regentschaft)交给曼弗雷德，而是交给了霍恩堡藩侯贝特霍尔德，他是妻子伊丽莎白的一个亲戚。贝特霍尔德是阿普利亚德意志战士的指挥官(General)，只要康拉德还活着，他就很强大，且很受尊重，但作为一个外国人他被嫌弃，无法胜任其工作。贝特霍尔德企图与教皇讲和。他的使者(Bote)来到阿纳尼，其中包括曼弗雷德本人，要求承认康拉丁的权利，因为康拉丁父亲的遗嘱指定教会进行保护。但英诺森要求西西里无条件投降。当设定的最后期限过后，教皇于9月8日将曼弗雷德、安条克的腓特烈、霍恩堡的贝特霍尔德及其兄弟，还有其他吉伯林人一起逐出教会(bannen)。教皇任命自己的侄子，枢机主教威廉·菲斯奇(Wilhelm Fieschi)，作为教皇使节(Legat)前往西西里，还指示他在塞普拉诺(Ceprano)集结军队。教皇授权威廉从罗马的银行筹集资金，以罗马城和坎帕尼亚所有的教会财产作为抵押；不管教区空置与否，假意或武力从所有教区提取资金；还通过对西西里征税(Steuerauflage)，没收所有不服从教会的吉伯林人财产，来创造资金来源。

开除教籍让贝特霍尔德丧失了斗志，他把摄政权交给了曼弗雷德，曼弗雷德被抵制(Sträuben)了一番后，在西西里权贵的催促(Dringen)下接管了王国。然而，他的处境非常糟糕：许多领主和城市公开宣布支持教皇。在无力发动战争的情况下，这位年轻的亲王认为目前除了屈服于教会之外，没有其他挽救的办法。他通过舅舅加尔瓦诺·兰齐亚伯爵，在阿纳尼与满心欢喜的教皇于9月27日签订了一项条约：曼弗雷德作为那不勒斯大陆地区的司祭(Vikar)来服务教廷，除了塔兰托领地和腓特烈二世授予他的其他地产外，还得到原属教会的安德里亚(Andria)作为世袭领地。然而英诺森曾通过条约向英国庄严承诺过，还给国王亨利三世写过信，说即使康拉德四世死后，他也会维持与埃德蒙订立的条约，还希望看到英格兰人用武力征服西西里，他行事就是如此的三心二意。英诺森对英格兰的谈判只字未提，在一封通告(Rundschreiben)中他宣布，希望为康拉丁保留耶路撒冷国王和士瓦本公国，还要求西西里人向教会宣誓中加入这样的话：“不损害男孩康拉德的权利”。

曼弗雷德看穿了教皇的意图，即教皇先保证康拉丁安全，然后再除掉康拉丁。当被一群心怀复仇的西西里流放者包围时，英诺森四世觉得有必要让作为教会封臣的曼弗雷德出现在拉齐奥的边界上，于是赶紧离开阿纳尼去占领西西里王国。这样腓特烈的儿子牵着教皇座驾的缰绳，带领家族的死敌越过利里斯桥(Lirisbrücke)，进入了祖先的世袭领地。阿普利亚人充满疑虑地接待了教皇，但他们更厌恶德意志人和萨拉森人组成的兵团。城市希望获得组建公社的自由(Gemeindefreiheit)，这是康拉德四世和腓特烈二世难以容忍的，最重要的是他们希望摆脱腓特烈的强权统治和难以忍受的税收压力；因此他们表示服从教会，于是在教会的保护下，许多公社(Kommune)，特别是西西里的公社，成立了共和政府。贵族们则希望重新获得司法裁判权(Gerichtsbarkeit)和其他特权；他们在卡普亚(Capua)向教皇效忠。霍恩堡兄弟也是这样做的；这些领主不再顾及他们的同伴曼弗雷德的命运，只要能换取教会的封地。

英诺森四世于10月27日进入了那不勒斯。霍亨斯陶芬顽固的敌人，意大利南部的米兰，以真诚的敬意接待了教皇，义无反顾地投身到他的荣耀中。教皇不费吹灰之力就让诺曼人的王国就重新回归教会的统治，于是希望永久保留它。但是，曼弗雷德不羁的灵魂毅然反抗如此屈辱的遭遇；被猜疑和背叛围绕着的他，受到流放贵族的冒犯和得志小人的无视；一副傲慢神情的枢机主教要求他宣誓效忠，根本不再提及康拉丁的权利，他这才看清了自己的未来；一次手下人意外杀死了一个敌对权贵，促使他决定立即拯救自己。于是曼弗雷德从阿切拉(Acerra)出逃，连夜奔袭穿越阿普利亚山脉，突然出现在卢切拉准备救援的穆斯林中间，他在战场上的英勇气概，他的首战胜利，城镇的夜行穿越，教皇的领导无能，形势呈现出一个极具诱惑的前景，充满英勇，幸运和逆袭。12月2日，曼弗雷德在福贾击溃了敌人。教皇使节逃离了特罗亚(Troja)；教会军队一溃千里；这些不幸的消息飞快地到达了那不勒斯的教皇。

英诺森生病了，在那座曾属于著名的佩特鲁斯·德·维尼亚(Petrus de Vinea)的宫殿里。1254年12月7日，他在这里去世。据说他临死时一会悔恨一会愤怒，可能也是因为生命的逝去，这种情绪正体现了同时代人对他的判断。哭泣的侄子们粗野地围在他临终的病榻。他向他们喊道：你们在哭什么，你们这帮饭桶？我给你们的财富还不够吗？一位英格兰编年史家讲述了教皇死后的景象；一位邪恶的枢机主教看到基督(Christus)站在圣母玛利亚和一个高贵的女人之间，女人手里拿着教会的图像，而跪在地上的英诺森则为自己的罪过乞求宽恕。可敬的女人指责他犯了三项主要罪行：把教会变为了奴隶，把上帝的圣殿变成了挣钱的银行，动摇了信仰、正义和真理这三根教会的支柱。救世主(Heiland)对罪人说："去领取你行为的奖赏吧！"于是，他就被带走了。

中世纪英诺森三世造就的思想流派中，英诺森四世是最后一位杰出的教皇，他因战胜霍亨斯陶芬帝国而闻名。这个不择手段的司铎(Priester)，是那个时代归尔甫派不容质疑的领袖，他狡猾地玩弄盟约(Vertrag)，为了利益可以牺牲一切，他让世界充满了愤怒和争斗，并把教会深深地拖入红尘俗事中，却标榜这些事物为神圣。英诺森将教会当成一个坚固的营垒(Feldlager)或者交际的内阁或金钱的生意，任何有判断力的人都会用厌恶的眼光看待教会的这种状况，很难用时代特征来减轻这种评判。这位教皇是作为格列高列九世(Gregor IX)及前任们意志(Leidenschaft)的继承人上台的，保卫已经堕落的教会，对抗那些不择手段的强大敌人。作为枢机主教，他因其深刻的洞察和丰厚的学识受到腓特烈二世的尊重；而作为教皇，事情的发展使他成为自己不可饶恕的敌人。那个时代最伟大的历史学家说：“人类的历史上，从来没有听说过有比英诺森四世和腓特烈二世之间还要刻骨铭心的仇恨”。这种承袭下来的斗争意志在教皇们的灵魂中燃烧，不亚于在皇帝或埃泽林这样的战士心中燃烧。这种意志赋予了那个朝代的人物心中冲天的豪情，充满对自由的热烈酷爱和高贵的市民荣誉，同样也充满了司铎的傲慢(Priesterhochmut)和暴政的欲望，那它也赋予了共和最顽强的英勇气概，赋予专制最狡猾的阴谋诡计，当然，也减轻了他们的罪行和恶习。

教皇的死去，曼弗雷德的胜利，军队的溃散，枢机主教菲斯奇刚刚占领那不勒斯就变成一片废墟，这一切使得枢机主教们感到沮丧。谣传萨拉森人正在逼近，要占领这所神圣的教会学院(Kollegium)。枢机主教菲斯奇和随他而来的贝特霍尔德阻止了一次枢机主教们令人不齿地逃跑，于是强制进行了教皇选举。

教皇的历史是一部矛盾人物的历史。英诺森三世之后是温和的洪诺留三世(Honorius III)，英诺森四世之后是亚历山大四世(Alexander IV)。亚历山大四世，是一个不想与战争打交道的教皇，一个身强力壮的绅士，善良公正、敬畏上帝，但却贪财好钱、软弱无能。1254年12月12日，奥斯提亚(Ostia)和韦莱特里(Velletri)主教雷纳德(Rainald)在那不勒斯当选，27日被祝圣为亚历山大四世。随着他的到来，又一个来自孔蒂家族的人登上教廷宝座(Heiligen Stuhl)，霍亨斯陶芬已经和坐于其上的两位教皇斗争过了。亚历山大四世是格列高列九世的侄子，他是阿纳尼珍娜(Jenna)教区的本地人；在阿尼奥河(Anio)之上，旷野的峡谷之间，耸立着他的贵族城堡(Baronalkastell)。

新教皇没有什么天赋，他试图沿着英诺森四世和周围形势指给他的危险道路前进。他通过捐赠赢得了朋友，将前任的封地确认给了霍恩堡兄弟贝特霍尔德、奥托和路德维希，为了让他们离开曼弗雷德的事业，还增加了阿马尔菲(Amalfi)公国。教皇还与曼弗雷德本人进行了谈判，但是没有成功，人们担心曼弗雷德会出现在那不勒斯面前。他甚至还写信给德意志，向小康拉丁明确自己的善意，但不久之后，1255年4月9日，他把训谕(Bulle)发到英国，训谕中他最终确认了埃德蒙的继承权，并把西西里的继承权交给了这位亲王。因此，亚历山大四世继续在前任政策的迷宫中前行。与这种行为一样的，他毫无道理地把亨利三世对十字军东征的誓言变成了征服西西里的责任，还号召挪威国王不要去圣墓(Grab)耶路撒冷，而是来那不勒斯用武器支持英格兰国王。结果本来属于王国政治的斗争不断地被教皇宣布为虔诚的十字军东征。

被掏空了的教会在财政上的窘迫是巨大的。亨利三世承诺了一切，却什么也没有兑现。现在，教皇看到从曼弗雷德手中夺取西西里王国的希望变得渺茫，曼弗雷德又被康拉丁视作摄政王(Regent)或者监护人(Vormundschaft)。于是他离开了那不勒斯，7月去了阿纳尼，11月底回到了罗马。在这个行程期间，罗马发生了一次非常剧烈的动荡。
